
PREMIER SERMON POUR LE JOUR DE NOËL (_B_).

_Et hoc vobis signum : Invenietis infantem pannis involutum, et positum
in praesepio_.

Le Sauveur du monde est né aujourd'hui, et voici le signe que je vous en
donne : Vous trouverez un enfant enveloppé de langes, posé dans une
crèche. _Luc,_ II, 12.

Vous savez assez, chrétiens, que le mystère que nous honorons, c'est
l'anéantissement du Verbe incarné, et que nous sommes ici

(_a_) _Note marg._ : Toute créature a un instinct pour se conserver.
Créature nouvelle. Le bruit nous effraie ; cet éclat menace de quelque
mine ou de quelque force étrangère qui vient contre nous avec violence ;
la nature nous apprend souvent à craindre à faux. Et certes, au milieu
de tant de périls, et les périls nous pressant de tant d'endroits et
ayant, comme nous avons, si peu de connaissance pour les prévoir ; qui
veut être en sûreté, doit souvent craindre même sans péril. Si vous
n’avez point  cette crainte, je doute que votre changement soit sincère
et votre conversion véritable

(_b_) Prêché devant la Cour en 1665.

Bossuet a prêché le jour de Noël deux sermons devant la Cour : l'un en
1665, et l'autre en 1669. Or le premier dans l'ordre du temps, c'est
celui qui commence a cette page ; car le second n'en est qu'une copie
plus parfaite : il faut donc maintenir notre date. Et si l'on objectait
qu'on ne trouve aucune indication de lieu dans le présent discours, je
répondrais que Bossuet ne nommait la Cour ni n'adressait la parole au
roi que dans les circonstances extraordinaires et après un silence de
quelque temps.

On lira vers la fin du dernier point les paroles que voici : « Ce Jésus
autrefois né dans une crèche, ce Jésus autrefois le mépris des hommes,
ce pauvre, ce misérable, cet imposteur, ce Samaritain, ce pendu... »
Quelques prédicateurs ont répété cette phrase du haut de la chaire ; mais
le mot _pendu_ n'avait pas là, du temps de Bossuet, le sens qu'il
présente aujourd'hui ; il signifiait crucifié ; car on disait alors et
fort bien, d'après le latin, _pendre à la croix_ pour, attacher, ou être
attaché à la croix.

On a pu voir tout à l'heure qu'il existe de notre discours une copie
revue, corrigée, perfectionnée par l'auteur, qui forme un autre
discours. Les éditeurs ont amalgamé les deux sermons ; ils ont morcelé
le plus parfait, le dernier, pour en mettre trois lambeaux dans le texte
du premier, deux en note au bas de la page, un à la suite sous le titre
de _Fragment,_ puis ils ont rejeté les autres.

La reine suivit assidûment les sermons qui furent récités par le grand
orateur en 1665, et surtout ceux de l'Avent. Aussi, quoiqu'elle eût deux
prédicateurs en titre, le public et la Cour n’appelaient plus Bossuet
que le prédicateur de la reine.

Pendant la même station d’Avent, un auditeur se tenait au pied de la
chaire, profondément attentif et trahissant parfois une vive émotion.
Louis XIV apprenant que ce vieillard était le père de l'orateur : « Oh !
s'écria-t-il, qu’il doit être heureux d'entendre son fils prêcher si
bien ! » — Le père de Bourdaloue n'eut pas le même bonheur ; il venait de
Bourges à Paris pour entendre son fils, qui obtenait de grands succès
dans l'église des jésuites ; il mourut en chemin !

242

assemblés pour jouir du pieux spectacle d'un Dieu descendu pour nous
relever, abaissé pour nous agrandir, appauvri volontairement pour
répandre sur nous les trésors célestes. C'est ce que vous devez méditer,
c'est ce qu'il faut que je vous explique ; et Dieu veuille que je traite
si heureusement un sujet de cette importance, que vos dévotions en
soient échauffées. Attendons tout du ciel dans une entreprise si sainte
; et pour y procéder avec ordre, considérons comme trois degrés par
lesquels le Fils de Dieu a voulu descendre de la souveraine grandeur
jusqu'à la dernière bassesse. Premièrement il s'est fait homme, et il
s’est revêtu de notre nature ; secondement il s'est fait passible, et il
a pris nos infirmités ; troisièmement il s'est fait pauvre, et il s'est
chargé de tous les outrages (_a_) de la fortune la plus méprisable. Et
ne croyez pas, chrétiens, qu'il nous faille rechercher bien loin ces
trois abaissements du Dieu-Homme ; je vous les rapporte dans la même
suite et dans la même simplicité qu'ils sont proposés dans mon évangile.
« Vous trouverez, dit-il, un enfant, » c'est le commencement d'une vie

(_a_)  _Var_. : Opprobres.

243

humaine ; «enveloppé de langes, » c'est pour défendre l'infirmité contre
les injures de l'air ; « posé dans une crèche, » c'est la dernière
extrémité d'indigence : tellement que vous voyez dans le même texte la
nature par le mot d'enfant, la faiblesse et l'infirmité par les langes,
la misère et la pauvreté par la crèche.

Mais mettons ces vérités dans un plus grand jour, et arrêtons-nous un
peu sur tous les degrés de cette descente mystérieuse, tels qu'ils sont
représentés dans notre évangile. Et premièrement il est clair que le
Fils de Dieu en se faisant homme, pouvait prendre la nature humaine avec
les mêmes prérogatives qu'elle avait dans son innocence, la santé, la
force, l'immortalité ; ainsi le Verbe divin serait homme, sans être
travaillé des infirmités que le péché seul nous a méritées. Il ne l'a
pas fait, chrétiens ; il a voulu prendre avec la nature les faiblesses
qui l'accompagnent. Mais en prenant ces faiblesses, il pouvait ou les
couvrir, ou les relever par la pompe, par l'abondance, par tous les
autres biens que le monde admire ; qui doute qu'il ne le pût ? Il ne le
veut pas ; il joint aux infirmités naturelles toutes les misères, toutes
les disgrâces, tout ce que nous appelons mauvaise fortune, et par là ne
voyez-vous pas quel est l'ordre de sa descente? Son premier pas est de
se faire homme ; et il se met au-dessous des anges, puisqu'il prend une
nature moins noble, selon ce que dit l'Écriture sainte : _Minuisti eum
paulò minus ab angelis_ (1) : « Vous l'avez abaissé au-dessous des
anges. » Ce n'est pas assez : mon Sauveur descend le second degré. S'il
s'est rabaissé par son premier pas au-dessous de la nature angélique, il
fait une seconde démarche qui le rend égal aux pécheurs. Et comment ? Il
ne prend pas la nature humaine telle qu'elle était dans son innocence,
saine, incorruptible, immortelle ; mais il la prend en l'état malheureux
où le péché l'a réduite, exposée de toutes parts aux douleurs, à la
corruption, à la mort. Mais mon Sauveur n'est pas encore assez bas. Vous
le voyez déjà, chrétiens, au-dessous des anges par notre nature, égalé
aux pécheurs par l'infirmité ; maintenant faisant son troisième pas, il
se va pour ainsi dire mettre sous leurs pieds, en s'abandonnant au
mépris par la condition misérable de sa vie et de sa naissance.

1 _Psal_. VIII, 6.

244

Voilà, mes frères, quels sont les degrés par lesquels le Dieu incarné
descend de son trône. Il vient premièrement à notre nature, par la
nature à l'infirmité, de l'infirmité aux disgrâces et aux injures de la
fortune : c'est ce que vous avez remarqué par ordre dans les paroles de
mon évangile.

Mais ce n'est pas ce qu'il y a de plus important, ni ce qui m'étonne le
plus. Je confesse que je ne puis assez admirer cet abaissement de mon
Maître ; mais j'admire encore beaucoup davantage qu'on me donne cet
abaissement comme un signe pour reconnaître en lui le Sauveur du monde :
_Et hoc vobis signum,_ nous dit l'ange. Votre Sauveur est né
aujourd'hui, et voici la marque que je vous en donne : un enfant revêtu
de langes, couché dans la crèche ; c'est-à-dire, comme nous l'avons déjà
expliqué, courez à cet enfant nouvellement né, vous y trouverez : qu'y
trouverons-nous ? Une nature semblable à la vôtre, des infirmités telles
que les vôtres, des misères au-dessous des vôtres. _Et hoc vobis
signum_. Reconnaissez à ces belles marques qu'il est le Sauveur qui vous
est promis.

Est-il bien vrai ? le pouvons-nous croire ? Quoi ! les bassesses du Dieu
incarné, sont-ce des marques certaines qu'il est mon Sauveur? Oui,
fidèle, n'en doute pas ; et en voici les raisons solides qui feront le
sujet de cet entretien. Ta nature était tombée par ton crime, ton Dieu
l'a prise pour la relever ; tu languis au milieu des infirmités, il s'y
est assujetti pour les guérir ; les misères du monde t'effraient, il s'y
est soumis pour les surmonter et rendre toutes ses terreurs inutiles.
Divines marques, sacrés caractères par lesquels je connais mon Sauveur,
que ne puis-je vous expliquer à cette audience avec les sentiments que
vous méritez ! Du moins efforçons-nous de le faire, et commençons à
montrer dans ce premier point que Dieu prend notre nature pour la
relever.


PREMIER  POINT.

Pour comprendre solidement de quelle chute le Fils de Dieu nous a
relevés, je vous prie de considérer cette proposition que j'avance,
qu'en prenant la nature humaine, il nous rend la liberté d'approcher de
Dieu, que le péché nous avait ôtée. C'est là le

245

fondement du christianisme, qu'il est nécessaire que vous entendiez, et
que je me propose aussi de vous expliquer. Pour cela, remarquez,
fidèles, une suite étrange de notre chute (_a_) : c'est que depuis cette
malédiction qui fut prononcée contre nous après le péché, il est demeuré
dans l'esprit des hommes une certaine frayeur des choses divines, qui
non-seulement ne leur permet pas d'approcher avec confiance de Dieu, de
cette majesté souveraine, mais encore qui les épouvante devant tout ce
qui paraît de surnaturel. Les exemples en sont communs dans les saintes
Lettres (_b_). Le peuple dans le désert appréhende d'approcher de Dieu,
de peur qu'il ne meure (1). Les parents de Samson disent : « Nous
mourrons de mort, car nous avons vu le Seigneur (2). » Jacob, après
cette vision admirable, crie tout effrayé : « Que ce lieu est terrible !
vraiment c'est ici la maison de Dieu (3) ! » « Malheur à moi ! dit le
prophète Isaïe, car j'ai vu le Seigneur des armées (4). » Tout est plein
de pareils exemples. Quel est, fidèles, ce nouveau malheur qui fait
trembler un si grand prophète ? Quel malheur, d'avoir vu Dieu ? Et que
veulent dire tous ces témoignages, et tant d'autres que nous lisons dans
les Écritures ? C'est qu'elles veulent nous exprimer la terreur qui
saisit naturellement tous les hommes en la présence de Dieu, depuis que
le péché est entré au monde.

Quand je recherche les causes d'un effet si extraordinaire, et que je me
demande à moi-même : D'où vient que les hommes s'effraient de Dieu ? il
s'en présente à mon esprit deux raisons qui vont apporter de grandes
lumières au mystère de cette journée. La première cause c'est
l'éloignement, la seconde c'est la colère. Expliquons ceci. Dieu est
infiniment éloigné de nous, Dieu est irrité contre nous. Il est
infiniment éloigné de nous par la grandeur de sa nature ; il est irrité
contre nous par la rigueur de sa justice, parce que nous sommes
pécheurs. Cela produit deux sortes de craintes : la première vient de
l'étonnement, elle naît de l'éclat de la majesté ; l'autre des menaces.
Ah ! je vois trop de grandeur, trop de majesté ; une crainte d'étonnement
me saisit, il est impossible

1 _Exod_., XX, 19. — 2 _Judic.,_ XIII, 22. — 3 _Genes_., XXVIII, 17. — 4
_Isa_., VI, 5.

(_a_) _Var._ : Ruine. — (_b_) Cela peut-être aurez-vous peine à le
croire, mais vous le verrez par les saintes Lettres.

246

que j'en approche. Ah ! je vois cette colère qui me poursuit ; ses menaces
me font trembler, je ne puis supporter l'aspect de cette majesté
irritée, si j'approche je suis perdu. Voilà les deux craintes : la
première causée par l'étonnement de la majesté, la seconde par les
menaces de la justice et de la colère divine. C'est pourquoi le Fils de
Dieu fait deux choses ; chrétiens, voici le mystère. En se revêtant de
notre nature, premièrement il couvre la majesté et il ôte la crainte
d'étonnement ; en second lieu il nous fait voir qu'il nous aime par le
désir qu'il a de nous ressembler, et il fait cesser les menaces. C'est
tout le mystère de cette journée, c'est ce que j'avais promis de vous
expliquer. Vous voyez par quel excès de miséricorde le Fils unique du
Père éternel nous rend la liberté d'approcher de Dieu et relève notre
nature abattue. Mais ces choses ont besoin d'être méditées ; ne passons
pas si légèrement par-dessus, tâchons de les rendre sensibles en les
étendant davantage.

Et premièrement, chrétiens, il est bien aisé de comprendre que Dieu est
infiniment éloigné de nous. Car il n'est rien de plus éloigné que la
souveraineté et la servitude, que la toute-puissance et une extrême
faiblesse, que l'éternité toujours immuable et notre continuelle
agitation. En un mot tous ses attributs l'éloignent de nous ; son
immensité, son infinité, son indépendance, tout cela l'éloigne ; et il
n'y en a qu'un seul qui l'approche, vous jugez bien que c'est la bonté.
Sa grandeur l'élève au-dessus de nous, sa bonté l'approche de nous et le
rend accessible aux hommes ; et cela est clair dans les saintes Lettres.
« Cachez-vous, dit le prophète Isaïe (1) ; entrez bien avant dans la
terre ; jetez-vous dans les cavernes les plus profondes : » _Ingredere in
petram et abscondere in fossâ humo_. Et pourquoi? Cachez-vous, dit-il
encore une fois, « devant la face terrible de Dieu et devant la gloire
de sa majesté : » _à facie timoris homini et à glorià majestatis ejus_.
Voyez comme sa grandeur l'éloigne des hommes. La miséricorde, au
contraire, « elle vient à nous, » dit David : _Veniat super me
misericordia tua_ (2). Non-seulement elle vient à nous, mais « elle nous
suit : » _misericordia tua subsequetur me_ (3). Non-seulement elle

1 _Isa_., II, 10. — 2 _Psal._ CXVIII, 4. — 3 Psal. XXII, 6.

247

nous suit, mais «elle nous environne : » _sperantem autem in Domino
misericordia circumdabit_ (1). Tellement qu'il n'est rien de plus
véritable, qu'autant que la grandeur de Dieu l'éloigne de nous, autant
sa bonté l'en approche.

Mais elle exige une condition nécessaire, c'est que nous soyons
innocents. Sommes-nous abandonnés au péché, aussitôt elle se retire, et
voyez un effet étrange. La bonté s'étant retirée, je ne vois plus ce qui
m'approche de Dieu ; je ne vois que ce qui m'éloigne ; la crainte et
l'étonnement me saisissent, et je ne sais plus par où approcher. Comme
un homme de condition médiocre qui avait accès à la Cour par une
personne de crédit qui le lui donnait ; il parlait et était écouté, et
les entrées lui étaient ouvertes. Tout d'un coup son protecteur se
retire, et on ne le connaît plus ; tous les passages sont inaccessibles ;
et de sa bonne fortune passée il ne lui reste (_a_) que l'étonnement de
se voir si fort éloigné. Il en est ainsi arrivé à l'homme. Tant qu'il
conserva l'innocence, Dieu lui parlait, il parlait à Dieu avec une
sainte familiarité. Mais comment s'en approchait-il, direz-vous, puisque
la distance était infinie ? Ah ! c'est que la bonté descendait à lui et
l'introduisait près du trône (_b_). Maintenant cette bonté étant
offensée, elle se retire elle-même. Que fera-t-il, et où ira-t-il ? Il ne
voit plus ce qui l'approchait ; il découvre seulement de loin une
lumière qui l'éblouit et une majesté qui l'étonné. Bonté, où êtes-vous ?
bonté, qu'êtes-vous devenue ? Ah ! son crime l'a éloignée. Sa vue se perd
dans l'espace immense par lequel il se sent séparé de Dieu ; et dans
l'étonnement où il est, en voyant cette hauteur sans mesure, il croit
qu'il est perdu s'il approche, il croit que sa petitesse sera accablée
par le poids de cette majesté infinie. Voilà quelle est la première
cause qui nous empêche d'approcher de Dieu : c'est la grandeur et la
majesté. C'est pourquoi les philosophes platoniciens, comme remarque
saint Augustin, disaient que la nature divine n'était pas accessible aux
hommes, et que nos vœux ne pénétraient pas jusqu’à elle. Je ne m'en
étonne pas, chrétiens ; je ne m'étonne pas que les philosophes
désespèrent d'approcher de Dieu ; ils n'ont pas un

1 Psal. XXXI, 10.

(_a_) _Var._ : Il ne lui reste plus. — (_b_) A la majesté.

248

Sauveur qui les y appelle, ils n'ont pas un Jésus qui les introduise.
Ils ne regardent que la majesté dont ils ne peuvent supporter l'éclat,
et ils sont contraints de se retirer en tremblant.

Mais si la splendeur et la gloire de cette divine face nous inspire tant
de terreur, que sera-ce de la colère? Si les hommes ne peuvent
s'approcher de Dieu seulement parce qu'il est grand, comment
pourront-ils soutenir l'aspect d'un Dieu justement irrité contre eux ?
Car si la grandeur de Dieu nous éloigne, la justice va bien plus loin ;
elle nous repousse avec violence. C'est le second sujet de nos craintes,
sur lequel je n'ai qu'un mot à vous dire, parce que la chose n'est pas
difficile. Représentez-vous vivement quelle fut l'horreur de cette
journée en laquelle Dieu maudit nos parents rebelles, en laquelle le
chérubin exécuteur de la vengeance les chassa du paradis de délices
qu'ils avaient déshonoré par leur crime, les menaçant avec cette épée de
flamme lorsqu'ils osaient seulement y tourner la vue. Quels furent les
sentiments de ces misérables bannis ? Combien étaient-ils éperdus ! Ne
leur semblait-il pas, en quelque lieu qu'ils puissent fuir, qu'ils
voyaient toujours briller à leurs yeux cette épée terrible, et que cette
voix tonnante, devant laquelle ils avaient été contraints de se cacher,
retentissait continuellement à leurs oreilles ? Après les menaces, après
les terreurs de ce triste et funeste jour, ne vous étonnez pas,
chrétiens, si les Écritures nous disent que les hommes appréhendent
naturellement que la présence de Dieu ne les tue. C'est que, depuis
cette première malédiction, il s'est répandu par toute la nature une
certaine impression secrète, que Dieu est justement offensé contre elle
: si bien que vouloir mener les hommes à Dieu, c'est conduire les
criminels à leur juge, et à leur juge irrité ; et leur dire que Dieu
vient à eux, c'est rappeler en quelque sorte à leur mémoire le supplice
qui leur est dû, la vengeance qui les poursuit et la mort qu'ils ont
méritée. C'est pourquoi ils s'écrient : « Nous mourrons de mort, si Dieu
se présente seulement à nous. »

Vous voyez par là, chrétiens, quelle est l'extrémité de notre misère,
puisque nous sommes éloignés de Dieu et que les entrées nous sont
défendues. Venez maintenant, ô Sauveur Jésus, et ayez pitié de nos maux
; couvrez la majesté qui nous étonne, désarmez

249

la colère qui nous épouvante : _Redde mihi lœtitiam salutaris tui_ (1).
Rendez-nous l'accès près de votre Père, duquel dépend tout notre bonheur
; rendez-nous cette bonté qui s'est irritée, ne pouvant souffrir nos
péchés, afin que nous puissions approcher de Dieu. Ne craignons plus,
nous sommes exaucés ; je la vois paraître : _Et hoc vobis signum_ ; «
Voilà le signe qu'on nous en donne ; » je la vois dans la crèche de
Jésus-Christ, je la vois en cet enfant nouvellement né. Dieu n'est plus
éloigné de nous, puisqu'il se fait homme ; Dieu n'est plus irrité contre
nous, puisqu'il s'unit à notre nature par une étroite alliance. La
bonté, que notre crime avait éloignée, revient à nous. Écoutez l'Apôtre
qui nous la montre : _Apparuit gratia et benignitas Salvatoris nostri
Dei_ (2) : « La grâce et la bénignité de Dieu notre Sauveur nous est
apparue. » Ô paroles de consolation ! Remettez, Messieurs, en votre
pensée ce que nous avons expliqué, que la grandeur de Dieu l'éloigne de
nous, et que sa justice repousse bien loin les pécheurs ; il n'y a que
sa bonté qui l'approche et le rend accessible aux hommes. Que fait ce
grand Dieu pour nous attirer ? Il nous cache tout ce qui l'éloigne de
nous, et il ne nous montre que ce qui l'approche. Car, mes frères, que
voyons-nous en la personne du Dieu incarné ? que voyons-nous en ce Dieu
enfant que nous sommes venus adorer ? Sa gloire se tempère, sa majesté se
couvre, sa grandeur s'abaisse, cette justice rigoureuse ne se montre pas
; il n'y a que la bonté qui paraisse, afin de nous inviter avec plus
d'amour : _Apparuit gratia et benignitas Salvatoris nostri Dei_.

Voyez cette majesté souveraine devant laquelle tous les anges tombent et
toute la nature est émue (_a_) : elle descend, elle se rabaisse, elle
traite d'égal avec nous. Et ce qui est bien plus admirable, c'est afin,
dit Tertullien, que nous puissions traiter d'égal avec elle : _Ex œquo
agebat Deus cum homine, ut homo vel ex œquo agere cum Deo posset_ (3).
Traiter d'égal avec Dieu ! Peut-on relever plus la nature humaine ?
Peut-on nous donner plus de confiance ? Que les anciens aient été
effrayés de Dieu, il y avait

1 _Psal._ L, 14. — 2 _Tit_., III, 4. — 3 _Advers. Marcion_., lib. II, n.
27.

(_a_) _Var._ : Cette majesté souveraine, que les anges n'osent regarder,
devant laquelle toute la nature est émue.

250

sujet de trembler ; Isaïe l'a vu en sa gloire, et la crainte l'a saisi ;
Adam l'a vu en sa colère, et il a fui devant sa face. Mais pour nous,
pourquoi craindrions-nous, puisque ce n'est pas cette majesté qui
étonne, ni cette justice rigoureuse qui se présente à nous aujourd'hui ;
mais que la grâce, la bénignité, la douceur de Dieu notre Sauveur nous
est apparue ? _Apparuit gratia_.

Approchons donc, mes frères, par ce grand et par cet illustre Médiateur,
approchons avec confiance : _Et hoc vobis signum_ : « Voilà le signe que
l'on vous en donne. » Qu'on ne m'objecte plus mes faiblesses, mon
imperfection, mon néant. Tout néant que je suis, je suis homme ; et mon
Dieu qui est tout, il est homme. Je viens hardiment au nom de Jésus, je
soutiens que Dieu est à moi par Jésus-Christ. Car « ce Fils nous est
donné ; c'est pour nous qu'est né ce petit enfant (1) ; » et je sais
qu'un Dieu incarné, c'est un Dieu se donnant à nous. Je m'attache à
Jésus en ce qu'il a de semblable à moi, c'est-à-dire la nature humaine ;
et par là je me mets en possession de ce qu'il a d'égal à son Père,
c'est-à-dire de la divinité même. Chrétien, élève tes espérances ; eh
Dieu ! qu'ont de commun avec toi ces passions brutales qui règnent dans
les animaux ? Qu'ont de commun avec toi les choses mortelles depuis que
tu es si cher à ton Dieu, qu'en prenant miséricordieusement ce que tu
es, il te donne si libéralement, si abondamment ce qu'il est lui-même ?
Dieu veut agir en homme, dit Tertullien, « afin que l'homme apprenne à
agir en Dieu : » _Ut homo divine agere doceretur_ (2). Et cet homme, que
Jésus enseigne à prendre des sentiments tout divins, attache tous ses
désirs à la terre, comme s'il devait mourir ainsi que les bêtes. Ah !
portons plus haut nos pensées ; considérons la gloire de notre nature si
heureusement rétablie. Si la nature est relevée, il faut que les actions
soient plus nobles. Rendons grâces au Père éternel par notre Seigneur
Jésus-Christ, de ce que, parmi les moyens par lesquels il aurait pu nous
sauver, il a voulu choisir celui qui nous assure le plus sa miséricorde,
qui appuie le mieux notre espérance, qui enflamme le plus fortement
notre amour (_a_).

1 _Isa_., IX, 6. — 2 Tertull., _ubi suprà_.

(_a_) _Var_.:... De ce que, dans le choix des moyens par lesquels il a
voulu nous sauver, il n a pas choisi ceux qui étaient les plus
plausibles selon le monde, mais les plus propres à toucher les cœurs ;
ni ce qui semblait plus digne de lui, mais ce qui était le plus utile
pour nous.


251

Quand j'entends les libertins qui nous disent que tout ce qu'on raconte
du Verbe incarné, c'est une histoire indigne d'un Dieu, que je déplore
leur ignorance ! Toutefois, que cela soit indigne d'un Dieu, je ne le
veux pas contredire ; mais que Tertullien répond à propos : « Tout ce
qui est indigne de Dieu est utile pour mon salut ! » _Quodcumque Deo
indignum est, mihi expedit_ (1). Et dès là qu'il est utile pour mon
salut, il devient digne même de Dieu, parce qu'il n'est rien plus digne
de Dieu que d'être libéral à sa créature ; « il n'est rien plus digne de
Dieu que de sauver l'homme : » _Nihil enim tam dignum Deo quàm salus
hominis_ (2). Et que l'on peut facilement renverser toutes leurs vaines
oppositions ! Car enfin, quelque indignité que l'on s'imagine dans le
mystère du Verbe fait chair, Dieu n'en est pas moins grand, et il nous
relève ; Dieu ne s'épuise pas, et il nous enrichit ; quand il se fait
homme, il ne perd pas ce qu'il est, et il nous le communique ; il
demeure ce qu'il est, et il nous le donne : par là il témoigne son
amour, et il conserve sa dignité. Voyez donc que si Dieu prend notre
nature pour la relever, rien n'est plus digne de Dieu qu'un si grand
ouvrage. Mais je n'ai pas entrepris, Messieurs, de combattre les
libertins ; il faut édifier les fidèles : revenons à notre dessein ; et
après que nous avons vu la nature si glorieusement relevée, voyons
encore guérir ses infirmités par celles qu'a prises le Fils de Dieu, et
que nous remarquons dans ses langes. C'est ma seconde partie.

SECOND  POINT.

Si je vous donne les langes du Fils de Dieu comme un signe pour
reconnaître les infirmités qu'il a prises avec la nature, je ne le fais
pas de moi-même, mais je l'ai appris de Tertullien, qui nous l'explique
très-éloquemment par une pensée qui mérite bien nos attentions. Il dit
que « les langes du Fils de Dieu sont le commencement de sa sépulture :
» _Pannis jam sepulturœ involucrum initiatus_ (3). En effet ne paraît-il
pas un certain rapport entre

1 _De Carne. Christi_., n. 5. — 2 _Advers. Marcion_., lib. II, n. 21.— 3
_Ibid.,_ lib. IV, n. 21

252

les langes et les draps de la sépulture ? On enveloppe presque de même
façon ceux qui naissent et ceux qui sont morts, un berceau a quelqu'idée
d'un sépulcre, et c'est la marque de notre mortalité qu'on nous
ensevelisse en naissant. C'est pourquoi Tertullien voyant le Sauveur
couvert de ses langes, il se le représente déjà comme enseveli ; il
reconnaît en sa naissance le commencement de sa mort : _Pannis jam
 sepulturœ involucrum initiatus_. Suivons l'exemple de ce grand homme ;
et après avoir vu en notre Sauveur la nature humaine par le mot
d'enfant, considérons la mortalité dans ses langes, et avec la mortalité
toutes les infirmités qui la suivent. C'est la seconde partie de mon
texte, qui est enchaînée avec la première par une liaison nécessaire.
Car après que le Fils de Dieu s'était revêtu de notre nature, c'était
une suite infaillible qu'il en prendrait aussi les infirmités. Ce ne
sera pas moi, chrétiens, qui vous expliquerai un si grand mystère ; il
faut que je vous fasse entendre en ce lieu le plus grand théologien de
l'Église ; c'est l'incomparable saint Augustin. J'ai choisi ce qu'il en
a dit dans cette épître admirable à Volusien (1), parce que dans mon
sentiment l'antiquité n'a rien de si beau ni de si pieux tout ensemble
sur cette matière que nous traitons.

Puisque Dieu avait bien voulu se faire homme, il était juste qu'il
n'oubliât rien pour nous faire sentir cette grâce ; et pour cela, dit
saint Augustin, il fallait qu'il prit les infirmités par lesquelles la
vérité de sa chair est si clairement confirmée, et il nous va éclaircir
ce qu'il vient de dire par cette belle réflexion. Toutes les Écritures
nous prêchent, dit-il, que le Fils de Dieu n'a pas dédaigné la faim, ni
la soif, ni les fatigues, ni les sueurs, ni toutes les autres
incommodités d'une chair mortelle. Et néanmoins, remarquez ceci, un
nombre infini d'hérétiques qui faisaient profession de l'adorer, mais
qui rougissaient en leurs cœurs de son Évangile, n'ont pas voulu
reconnaître en lui la nature humaine. Les uns disaient que son corps
était un fantôme ; d'autres, qu'il était composé d'une matière céleste ;
et tous s'accordaient à nier qu'il eût pris effectivement la nature
humaine.

1 _Epist_. CXXXVII, n. 8 et 9.

253

D'où vient cela, chrétiens ? C'est qu'il paraît incroyable qu'un Dieu se
fasse homme ; et plutôt que de croire une chose si difficile, ils
trouvaient le chemin plus court de dire qu'en effet il ne l'était pas,
et qu'il n'en avait que les apparences. Suivez, s'il vous plaît, avec
attention ; ceci mérite d'être écouté. Que serait-ce donc, dit saint
Augustin, s'il fût tout à coup descendu des cieux, s'il n'eût pas suivi
les progrès de l'âge, s'il eût rejeté le sommeil et la nourriture ?
N'aurait-il pas lui-même confirmé l'erreur ? N'aurait-il pas semblé qu'il
eût en quelque sorte rougi de s'être fait homme, puisqu'il ne le
paraissait qu'à demi ? N'aurait-il pas effacé dans tous les esprits la
créance de sa bienheureuse incarnation, qui fait toute notre espérance ?
Et ainsi, dit saint Augustin (que ces paroles sont belles !), « en
faisant toutes choses miraculeusement, il aurait lui-même détruit ce
qu'il a fait miséricordieusement : » _Et dùm omnia mirabiliter facit,
auferret quod misericorditer fecit_ (1).

En effet puisque mon Sauveur était Dieu, il fallait certainement qu'il
fît des miracles ; mais puisque mon Sauveur était homme, il ne devait
pas avoir honte de montrer de l'infirmité, et l'ouvrage de la puissance
ne devait pas renverser le témoignage de la miséricorde. C'est pourquoi,
dit saint Augustin, il fait de grandes choses, il en fait de basses ;
mais il modère tellement toute sa conduite, « qu'il relève les choses
basses par les extraordinaires , et tempère les extraordinaires par les
communes : » _Ut solita sublimaret in solitis, et insolita solitis
temperant_ (2). Confessez que tout cela est bien soutenu ; je ne sais si
je le fais bien entendre. Il naît, mais il naît d'une vierge ; il mange,
mais quand il lui plaît il commande aux anges de servir sa table ; il
dort, mais pendant son sommeil il empêche la barque d'être submergée
(_a_) ; il marche, mais quand il l'ordonne l'eau devient ferme sous ses
pieds ; il meurt, mais en mourant il met en crainte toute la nature.
Voyez qu'il tient partout un milieu si juste, qu'où il paraît en homme,
il nous sait bien montrer qu'il est Dieu ; où il se déclare Dieu, il
fait voir aussi qu'il est homme. L'économie est

1 _Epist_. CXXXVII, n. 9. — 2 _Ibid._

(_a_) D'être renversée, — de couler à fond.

254

si sage, la dispensation si prudente, c'est-à-dire toutes choses sont
tellement ménagées, que la Divinité paraît tout entière, et l'infirmité
tout entière. Cela est admirable.

Mais il me semble que vous m'arrêtez pour me dire : Il est vrai, nous le
voyons bien ; Jésus a ressenti nos infirmités, mais nous attendons autre
chose ; vous nous avez promis de nous faire voir que ses faiblesses
guérissent les nôtres, c'est ce qu'il faut que vous expliquiez. — Et
n'en êtes-vous pas encore convaincus ? Ne suffit-il pas, chrétiens,
d'avoir remarqué nos infirmités en la personne du Fils de Dieu, pour en
espérer de lui le remède ? _Et hoc vobis signum_ : « Voilà le signe que
l'on vous en donne. » L'Apôtre avait bien entendu ce signe, lorsque
voyant les infirmités de son Maître, aussitôt il paraît consolé des
siennes. Ah ! dit-il, « nous n'avons pas un pontife qui soit insensible
à nos maux (1) ; » il compatit aux infirmités de notre nature, il y
apportera du soulagement. Et quel signe nous en donnez-vous, saint
Apôtre ? _Et hoc vobis signum_. « C'est qu'il les a, dit-il, éprouvées :
» _Tentatum per omnia_ (2). Je vous prie, entendez ce signe, rien n'est
plus plein de consolation. N'est-il pas vrai, fidèles ? de tous ceux dont
vous plaignez les disgrâces, il n'y en a point pour lesquels votre
compassion soit plus tendre que pour ceux que vous voyez dans les mêmes
afflictions que vous avez autrefois senties (_a_). Vous avez perdu un
ami, j'en ai perdu un autrefois ; dans cette rencontre de douleurs, ma
pitié en sera plus grande, parce que je sens par expérience combien il
est dur de perdre un ami. Et de là quel soulagement je vois naître pour
les misérables ! Ah ! consolez-vous, chrétiens, qui languissez parmi les
douleurs ; mon Sauveur n'a épargné à son corps, ni la faim, ni la soif,
ni les fatigues, ni les sueurs, ni les infirmités, ni la mort. Il n'a
épargné à son âme, ni la tristesse, ni l'inquiétude, ni les longs
ennuis, ni les plus cruelles appréhensions. Ô Dieu, qu'il aura
d'inclination de nous soulager, nous qu'il voit du plus haut des cieux
battus des mêmes orages dont il a été attaqué sur la terre ! C'est
pourquoi l'Apôtre se glorifie des infirmités de notre pontife. Ah ! « nous
n'avons pas,

1 _Hebr_., IV, 15.— 2 _Ibid_.

(_a_) _Var_. : Dont vous avez autrefois senti la rigueur.

255

un pontife qui ne sente pas nos infirmités : il les sent, il en est
touché, il en a pitié, » dit saint Paul (_a_). Et pourquoi ? « C'est
qu'il a passé comme nous, répond-il , par toutes sortes d'épreuves : »
_Tentatum per omnia absque peccato_ (1). Il a tout pris, à l'exception
du péché. Il sait, il sait par expérience combien est grande la
faiblesse de notre nature.

Et quoi donc ! le Fils de Dieu , direz-vous, qui est la sagesse du Père,
ne saurait-il pas nos infirmités, s'il ne les avait expérimentées ? — Ah
! ce n'est pas le sens de l'Apôtre, vous ne prenez pas sa pensée ;
entendons cette doctrine tout apostolique. Je l'avoue, cette société de
malheurs ne lui ajoute rien pour la connaissance, mais elle ajoute
beaucoup pour la tendresse. Car Jésus n'a pas oublié ni les longs
travaux, ni les autres difficultés de son pénible pèlerinage ; cela est
encore présent à son esprit : de sorte qu'il ne nous plaint pas
seulement comme ceux qui sont dans le port plaignent les autres qu'ils
voient sur la mer agités d'une furieuse tempête ; mais il nous plaint à
peu près comme ceux qui courent le même péril se plaignent les uns les
autres par une expérience sensible de leurs communes disgrâces. Il nous
plaint, si je l'ose dire, comme ses compagnons de fortune, comme ayant
eu à passer par les mêmes misères que nous, ayant eu tout ainsi que nous
une chair sensible aux douleurs et un sang capable de s'altérer, et une
température de corps sujette comme la nôtre à toutes les incommodités de
la vie et à la nécessité de la mort. Quiconque après cela cherche
d'autres joies et d'autres consolations que Jésus, il ne mérite ni joie
ni consolation. Qui peut douter, fidèles, de la guérison de nos
maladies, après ce signe que l'on nous donne ? Car pour recueillir mon
raisonnement, la compassion du Sauveur n'est pas une affection inutile ;
si elle émeut le cœur, elle sollicite le bras. Ce médecin est
tout-puissant ; tout ce qui lui fait pitié, il le sauve ; tout ce qu'il
plaint, il le guérit. Or nous avons appris de l'Apôtre qu'il plaint tous
les maux qu'il a éprouvés. Et quels maux n'a-t-il pas voulu éprouver ? Il
a senti les infirmités,

1 _Hebr_., IV, 15.

(_a_) Un pontife qui ne soit point touché de nos faiblesses : il en est
touché, dit saint Paul.

256

il les guérira ; les appréhensions, il les guérira ; les ennuis, les
langueurs, il les guérira ; la mortalité, il la guérira ; tous les maux,
il guérira tout. Par conséquent, mes frères, espérons bien des
faiblesses de notre nature ; disons tous ensemble avec le Psalmiste :
_Secundùm multitudinem dolorum meorum in corde meo, consolationes tuœ
lœtificaverunt animam meam_ (1) : « Selon la multitude de mes douleurs,
vos consolations, ô mon Dieu, se sont répandues abondamment en mon âme.
» Autant que je vois d'infirmités en Notre-Seigneur, autant je me
promets de grandeur pour moi ; et ainsi n'ai-je pas raison de vous dire
que s'il a pris nos infirmités, c'est pour les guérir ? C'était ma
seconde partie : Dieu nous fera la grâce d'établir en peu de mots la
troisième sur des raisons aussi convaincantes.

TROISIÈME POINT.

Achevez votre ouvrage, ô divin Sauveur ; mettez la dernière main au
salut des hommes par votre crèche, par votre étable, par votre misère,
par votre indigence. Le Fils de Dieu, Messieurs, en se faisant homme et
nous rendant la liberté d'approcher de Dieu, nous montrait où il fallait
tendre ; en se soumettant aux faiblesses de la nature, il nous
confirmait tout ensemble (_a_) et la vérité de sa chair et la grandeur
de nos espérances. Maintenant pour accomplir son ouvrage, il faut qu'il
éloigne tous les obstacles qui nous empêchent de parvenir à la fin qu'il
nous a proposée ; c'est ce qu'il fait admirablement par sa crèche, et
vous le pouvez aisément comprendre, si vous suivez ce raisonnement
facile et moral. Ce qui nous empêche d'aller au souverain bien, c'est
l'illusion des biens apparents ; c'est la folle et ridicule créance qui
s'est répandue dans tous les esprits, que tout le bonheur de la vie
consiste dans ces biens externes que nous appelons les honneurs, les
richesses et les plaisirs. Étrange et pitoyable ignorance !

C'est pourquoi le Fils de Dieu vient au monde comme un réformateur du
genre humain, pour désabuser tous les hommes de leurs erreurs et leur
donner la vraie science des biens et des

1 _Psal_. XCIII, 19.

(_a_) _Var_. : Davantage.

237

maux ; et voici l'ordre qu'il y tient. Le monde a deux moyens d'abuser
(_a_) les hommes : il a premièrement de fausses douceurs qui surprennent
(_b_) notre crédulité trop facile ; il a secondement de vaines terreurs
qui abattent notre courage trop lâche. Il est des hommes si délicats
qu'ils ne peuvent vivre, s'ils ne sont toujours dans la volupté, dans
le luxe, dans l'abondance. Il en est d'autres qui vous diront : Je ne
demande pas de grandes richesses, mais la pauvreté m'est insupportable ;
je n'envie pas le crédit de ceux qui sont dans les grandes intrigues du
monde, mais il est dur de demeurer dans l'obscurité ; je me défendrai
bien des plaisirs, mais je ne puis souffrir les douleurs. Le monde gagne
les uns, et il épouvante les autres. Tous deux s'écartent de la droite
voie ; et tous deux enfin viennent à ce point, que celui-ci pour obtenir
les plaisirs sans lesquels il s'imagine qu'il ne peut pas vivre, et
l'autre pour éviter les malheurs qu'il croit qu'il ne pourra jamais
supporter, s'engagent entièrement dans l'amour du monde.

Mon Sauveur, faites tomber ce masque hideux par lequel le monde se rend
si terrible ; faites tomber ce masque agréable par lequel il semble si
doux ; désabusez-nous.  Premièrement faites voir quelle est la vanité
des biens périssables : _Et hoc vobis signum_ ; « Voilà le signe que
l'on vous en donne. » Venez à l'étable, à la crèche, à la misère, à la
pauvreté de ce Dieu naissant. Si les plaisirs que vous recherchez, si
les grandeurs que vous admirez étaient véritables, quel autre les
aurait mieux méritées qu'un Dieu ? qui les aurait plus facilement
obtenues, ou avec une pareille magnificence ? Quelle troupe de gardes
l'environnerait ! quelle serait la beauté de sa Cour ! quelle pourpre
éclaterait sur ses épaules ! quel or reluirait sur sa tête ! quelles
délices lui préparerait toute la nature, qui obéit si ponctuellement à
ses ordres ! Mais « il a jugé, dit Tertullien (1), que ces biens, ces
contentements, cette gloire étaient indignes de lui et des siens : »
_Indignam sibi et suis judicavit_. Il a cru que cette grandeur étant
fausse et imaginaire , elle ferait tort à sa véritable excellence. Et
ainsi, dit le même auteur, « en ne la voulant pas, il l'a rejetée : ce
n'est pas

1 Tertull., _De Idolatr_., n. 18.

(_a_) _Var._ : Tromper. — (_b_) Qui trompent.

258

assez ; en la rejetant, il l'a condamnée : il va bien plus loin, en la
condamnant, le dirai-je ? oui, chrétiens, ne craignons pas de le dire, il
l'a mise parmi les pompes du diable auxquelles nous renonçons par le
saint baptême : » _Quam noluit, rejecit ; quam rejecit, damnavit ; quam
damnavit, in pompa diaboli deputavit_ (1). C'est la sentence que
prononce le Sauveur naissant contre toutes les vanités des enfants des
hommes. Voilà la gloire du monde bien traitée : il faut voir qui se
trompe, de lui ou de nous. Ce sont les paroles de Tertullien, qui sont
fondées sur cette raison. Il est indubitable que le Fils de Dieu pouvait
naître dans la grandeur et dans l'opulence ; par conséquent, s'il ne les
veut pas, ce n'est point par nécessité, mais par choix ; et Tertullien a
raison de dire qu'il les a formellement rejetées : _Quam noluit,
rejecit_. Mais tout choix vient du jugement : il y a donc un jugement
souverain par lequel Jésus-Christ naissant a donné cette décision
importante, que les grandeurs du siècle n'étaient pas pour lui, qu'il
les devait rejeter bien loin. Et ce jugement du Sauveur, n'est-ce pas la
condamnation de toutes les pompes du monde ? _Quam rejecit, damnavit_. Le
Fils de Dieu les méprise : quel crime de leur donner notre estime ! quel
malheur de leur donner notre amour ! Est-il rien de plus nécessaire que
d'en détacher nos affections ? Et c'est pourquoi Tertullien dit que nous
les devons renoncer par l'obligation de notre baptême : _Et hoc vobis
signum_ ; c'est la crèche, c'est la misère, c'est la pauvreté de ce Dieu
enfant, qui nous montrent qu'il n'est rien de plus méprisable que ce que
les hommes admirent si fort.

Ah ! que la superbe philosophie cherche de tous côtés des raisonnements
contre l'amour désordonné des richesses, qu'elle les étale avec grande
emphase ; combien tous ses arguments sont-ils éloignés de la force de
ces deux mots : Jésus-Christ est pauvre ! un Dieu est pauvre ! Et que
nous sommes bien insensés de refuser notre créance à un Dieu qui nous
enseigne par ses paroles et confirme les vérités qu'il nous prêche par
l'autorité infaillible de ses exemples ! Après cela je ne puis plus
écouter ces vaines objections que nous fait la sagesse humaine : Un Dieu
ne devait se

1 Tertull., _De Idolatr_., n. 18.

259

montrer aux hommes qu'avec une gloire (_a_) et un appareil qui fût digne
de sa majesté. Certes notre jugement, chrétiens, est étrangement
confondu par les apparences et par la tyrannie de l'opinion, si nous
croyons que l'éclat du monde ait quelque chose digne d'un Dieu qui
possède en lui-même la souveraine grandeur. Mais voulez-vous que je vous
dise au contraire ce que je trouve de grand, d'admirable, ce qui me
paraît digne véritablement d'un Dieu conversant avec les hommes ? C'est
qu'il semble n'être paru sur la terre que pour fouler aux pieds toute
cette vaine pompe (_b_) et braver pour ainsi dire par la pauvreté de sa
crèche notre faste ridicule et nos vanités extravagantes. Car voyez où
va son mépris : non-seulement il ne veut point de grandeurs humaines ;
mais pour montrer le peu d'état qu'il en fait, il se jette (_c_) aux
extrémités opposées. Il a peine à trouver un lieu assez bas par où il
fasse son entrée au monde ; il rencontre (_d_) une étable à demi ruinée,
c'est là qu'il descend. Il prend tout ce que les hommes évitent, tout ce
qu'ils craignent, tout ce qu'ils méprisent, tout ce qui fait horreur à
leurs sens, pour faire voir combien les grandeurs du siècle lui semblent
vaines et imaginaires : si bien que je me représente sa crèche, non
point comme un berceau indigne d'un Dieu, mais comme un chariot de
triomphe où il traîne après lui le monde vaincu. Là sont les terreurs
surmontées, et là les douceurs méprisées ; là les plaisirs rejetés, et
ici les tourments soufferts. Et il me semble qu'au milieu d'un si beau
triomphe, il nous dit avec une contenance assurée : « Prenez courage,
j'ai vaincu le monde : » _Confidite, ego vici mundum_ (1), parce que par
la bassesse de sa naissance, par l'obscurité de sa vie, par l'ignominie
de sa mort, il a effacé tout ce que les hommes estiment et désarmé tout
ce qu'ils redoutent : _Et hoc vobis signum_ : « Voilà le signe que l'on
nous donne. »

Accourez de toutes parts, chrétiens, et venez connaître à ces belles
marques le Sauveur qui vous est promis. Oui, mon Dieu, je vous
reconnais ; vous êtes le libérateur que j'attends. Les Juifs espèrent un
autre Messie qui leur donnera l'empire du monde, qui

1 Joan., XVI, 33.

(_a_) _Var_. : Un éclat. — (_b_) Notre vaine pompe. — (_c_) Il court. —
(_d_) IL trouve.

260

les rendra contents sur la terre. Ah ! combien de Juifs parmi nous !
combien de chrétiens qui désireraient un Sauveur qui les enrichît, un
Sauveur qui contentât leur ambition ou qui voulût flatter leur
délicatesse ! Ce n'est pas là notre Jésus-Christ. À quoi le
pourrons-nous reconnaître ? Écoutez ; je vous le dirai par de belles
paroles d'un ancien Père : _Si ignobilis, si inglorius, si
inhonorabilis, meus erit Christus_ (1) : « S'il est méprisable, s'il est
sans éclat, s'il est bas aux yeux des mortels ; c'est le Jésus-Christ
que je cherche. » Il me faut un Sauveur qui fasse honte aux superbes,
qui fasse peur aux délicats de la terre, que le monde ne puisse goûter,
qui ne puisse être connu que des humbles de cœur. Il me faut un Sauveur
qui m'apprenne par son exemple que tout ce que je vois n'est qu'un
songe, qu'il n'y a rien de grand que de suivre Dieu et tenir tout le
reste au-dessous de nous, qu'il y a d'autres maux que je dois craindre
et d'autres biens que je dois attendre. Le voilà, je l'ai rencontré, je
le reconnais à ces signes ; vous le voyez aussi, chrétiens. Reste à
considérer maintenant si nous le croirons.

Il y a deux partis formés : le monde d'un côté, Jésus-Christ de l'autre.
On va en foule du côté du monde, on s'y presse, on y court, on croit
qu'on n'y sera jamais assez tôt. Là les délices, les réjouissances,
l'applaudissement, la faveur ; vous pourrez vous venger de vos ennemis ;
vous pourrez posséder ce que vous aimez ; votre amitié sera recherchée ;
vous aurez de l'autorité, du crédit ; vous trouverez partout un visage
gai et un accueil agréable ; il n'est rien tel, il faut prendre parti de
ce côté-là. D'autre part Jésus-Christ se montre avec un visage sévère,
il est pauvre et abandonné. L'un lui dit : Vous seriez mon Sauveur, si
vous vouliez me tirer de la pauvreté (_a_) : — Je ne vous le promets
pas. — Que je puisse contenter ma passion : — Je ne le veux pas. — Que
je puisse seulement venger cette injure : — Je vous le défends. — Le
bien de cet homme m'accommoderait ; je n'y ai point de droit, mais j'ai
du crédit : — N'y touchez pas, ou vous êtes perdu. — Qui pourrait
souffrir un maître si rude? Retirons-nous, on n'y

1 Tertull., _Advers. Marcion_., lib. III, n. 17.

(_a_) _Var_. : L'un lui dit : Mon Sauveur, que ne promettez-vous de
semblables biens? Que vous seriez un grand et aimable Sauveur, si vous
vouliez sauver Je monde de la pauvreté!

261

peut pas vivre. Mais du moins que promettez-vous ? De grands biens ? —
Oui ; mais pour une autre vie. — Je le prévois, mon Sauveur, vous n'aurez
pas la multitude pour vous ; vous serez condamné, car le monde gagnera sa
cause. On nous donne un signe pour vous connaître, mais c'est un signe
de contradiction. Il s'en trouvera, même dans l'Église, qui seront assez
malheureux de le contredire ouvertement par des paroles et des
sentiments infidèles, mais presque tous le contrediront par leurs
œuvres. Et ne le condamnons-nous pas tous les jours ? Quand nous prenons
des routes opposées aux siennes, c'est lui dire secrètement qu'il a tort
et qu'il devait venir comme les Juifs l'attendent encore. S'il est votre
Sauveur, de quel mal voulez-vous qu'il vous sauve ? Si votre plus grand
mal c'est le péché, Jésus-Christ est votre Sauveur ; mais s'il était
ainsi, vous n'y tomberiez pas si facilement. Quel est donc votre plus
grand mal ? C'est la pauvreté, c'est la misère ? Jésus-Christ n'est plus
votre Sauveur ; il n'est pas venu pour cela. Voilà comme l'on condamne le
Sauveur Jésus.

Où irons-nous, mes frères, et où tournerons-nous nos désirs ? Jusqu'ici
tout favorise le monde, le concours, la commodité, les douceurs
présentes. Jésus-Christ va être condamné : on ne veut point d'un Sauveur
si pauvre et si nu. Irons-nous ? Prendrons-nous parti ? Attendons encore :
peut-être que le temps changera les choses. Peut-être ! Il n'y a point
de peut-être ; c'est une certitude infaillible. Il viendra, il viendra
ce terrible jour où toute la gloire du monde se dissipera en fumée ; et
alors on verra paraître dans sa majesté ce Jésus autrefois né dans une
crèche, ce Jésus autrefois le mépris des hommes, ce pauvre, ce
misérable, cet imposteur, ce Samaritain, ce pendu. La fortune de ce
Jésus est changée. Vous l'avez méprisé dans ses disgrâces ; vous n'aurez
pas de part à sa gloire. Que cet avènement changera les choses ! Là ces
heureux du siècle n'oseront paraître, parce que se souvenant de la
pauvreté passée du Sauveur, et voyant sa grandeur présente, la première
sera la conviction de leur folie, et la seconde en sera la condamnation.
Cependant ce même Sauveur laissant ces heureux et ces fortunés, auxquels
on applaudissait sur la terre, dans la foule des malheureux, il tournera
sa divine face au petit nombre

262

de ceux qui n'auront pas rougi de sa pauvreté, ni refusé de porter sa
croix. Venez, dira-t-il, mes chers compagnons, entrez en la société de
ma gloire, jouissez de mon banquet éternel.

Apprenons donc, mes frères, à aimer la pauvreté de Jésus ; soyons tous
pauvres avec Jésus-Christ. Qui est-ce qui n'est pas pauvre en ce monde,
l'un en santé, l'autre en biens ; l'un en honneur, et l'autre en esprit ?
C'est pourquoi tout le monde désire, et tous ceux qui désirent sont
pauvres et dans le besoin. Aimez cette partie de la pauvreté qui vous
est échue en partage, pour vous rendre semblables à Jésus-Christ ; et
pour ces richesses que vous possédez, partagez-les avec Jésus-Christ.
Compatissez aux pauvres, soulagez les pauvres ; et vous participerez aux
bénédictions que Jésus a données à la pauvreté. Chrétiens, au nom de
notre Seigneur Jésus-Christ, « qui étant si riche par sa nature, s'est
fait pauvre pour l'amour de nous, pour nous enrichir par sa pauvreté
(1), » détrompons-nous des faux biens du monde ; comprenons que la
crèche de notre Sauveur a rendu pour jamais toutes nos vanités
ridicules. Oui certainement, ô mon Seigneur Jésus-Christ, tant que je
concevrai bien votre crèche, les apparences du siècle ne me surprendront
point par leurs charmes, elles ne m'éblouiront point par leur vain éclat
; et mon cœur ne sera touché que de ces richesses inestimables que votre
glorieuse pauvreté nous a préparées dans la félicité éternelle. Amen.

1 II _Cor.,_ VIII, 9.
